為咗支持香港娛樂文化，我決定以後多啲去睇香港電影

平時就算係外國電影都唔會去戲院睇而去租碟，為咗守護香港文化唯有忍痛畀錢去戲院啦，出得呢個post就係希望有人學我，最近有咩香港電影好睇？

保育廣東話，要學習威爾斯人抗爭？

聯合國把今年定為「國際本土語言年（International Year of Indigenous Languages）」，呼籲全球關注逾 1,700 種瀕危本土語言。美國有線電視新聞網（CNN）就此專題報道，談到香港廣東話受到政權打壓，建議香港人學習半世紀前的威爾斯人，他們為對抗英語主導政策而捨身抗爭，上街示威還毀壞純英語路牌，最終迫使政府改轅易轍，讓威爾斯保住了自己母語。

全球每年都有語言在地球上消失，而且愈見頻繁，電子媒體興起不但未有幫助保育，部分專家甚至認為，網上溝通模式加快小眾語言的消失。只消區區一個世代，一種語言就可以從此絕後，聯合國教科文組織（UNESCO）數據顯示，自 1950 年開始，世界就有 228 種語言滅絕。

如今英國的威爾斯，處處都是威爾斯語路牌，還擁有其中一個全球最長地名，成為國際知名的打卡聖地。但半個世紀以前，威爾斯語曾經有瀕臨滅絕危險，它的復興全賴政治領袖與社會運動的努力。

以威爾斯語命名的威爾斯小村 Llanfairpwllgwyngyllgoger-ychwyrndrobwll-llantysiliogogogoch，為世界第二長地名。 圖片來源：路透社
以毀壞純英語路牌抗爭
1847 年，英國政府曾經發表報告，指控威爾斯語要為威爾斯本土商業發展滯後負責；英語媒體亦普遍批評，威爾斯人教育水平低下，全因為威爾斯語之過。政府於是實施政策，強迫學童以英語交談，禁止在校內說威爾斯語，但凡被發現違規，涉事學童都要掛上「Welsh Not」的木板。

這種非常措施，加上英格蘭新移民人口，導致威爾斯語人口持續減少。時至 1925 年威爾斯黨（Plaid Cymru）成立當年，威爾斯境內操威爾斯語的人口，跌至僅剩 37%。

1963 年威爾士語言學會發起的一次堵路抗爭行動。 圖片來源：Wikimedia Commons
Toni Schiavone 在 1950 至 60 年代的威爾斯西部長大，對於自己母語如何淪為二等語言記憶猶新。「我們的文化被慢慢摧毀，雖然我在威爾斯語地區出生和長大，但我所受的教育，有 95% 都是以英語授課，圍繞我們的一切都是英語。曾經有預測認為，操威爾斯語人口到世紀末便會消失。」

全賴 Schiavone 與同代人的犧牲，威爾斯語消失的預言最終落空。Schiavone 是威爾士語言學會（Cymdeithas yr Iaith Gymraeg）創會成員之一，他們透過示威和直接行動進行抗爭，除靜坐抗議，還毀壞純英語路牌，以電視台沒有威爾斯語頻道為由，拒絕繳交法定的電視牌照費。1970 年代，組織成員先後因此入獄。

這場抗爭運動最終奏效，乘著威爾斯黨在地區選舉冒起，政府開始著手保育威爾斯語。1982 年正式成立威爾斯語公營電視台 S4C；1993 年通過新法例，容許法庭使用威爾斯語，在所有公共服務上，威爾斯語擁有和英語同等地位。數十年間，威爾斯語教育逐步復興，2011 年正式確立為威爾斯官方語言。

1991 年人口普查數據顯示，只剩 18.5% 威爾斯人說威爾斯語；2001 年，比例開始回升至多於 20%。1997 年取得自治權的威爾斯政府，計劃多管齊下，目標於 2050 年令威爾斯語人口回升至 100 萬。威爾斯證明語言保育政策，能夠逆轉語言的消亡，成為復興本土語言的典範，得到夏威夷、冰島和紐西蘭政府爭相仿傚。

廣東話會否淪為瀕危語言？
遠在地球的另一邊廂，威爾斯裔香港人 David Hand 縱使活在英語和廣東話環境，仍然成功培育 3 名子女 Arwen、Huw 和 Tomos 以威爾斯語為母語，但過程殊不簡單。由於妻子是操英語的澳洲人，因此他要專誠從威爾斯聘請褓姆，在家中營造威爾斯語的溝通環境，進而傳承威爾斯人的重要身份象徵。

David Hand 在香港經營威爾斯語組織 St. David’s Society of Hong Kong（Cymdeithas Dewi Sant），透過活動聯繫香港的威爾斯語社群，他認為：「要振興一套語言，挑戰之一是不能表現得落後守舊，要把它視為活生生的語言，而不是受保護的東西。」

電影「十年」劇照。
這邊廂 David Hand 在家中保住威爾斯語，那邊廂他身處的香港，卻有愈來愈多人擔心保不住自己的母語廣東話。這種恐懼可見於港產電影「十年」，其中一個故事描述未來的廣東話如何受到排擠，讓位予普通話，近年的政治發展證明，這絕不是杞人憂天。

雖然香港約 90% 人口以廣東話為母語，但香港特區政府卻一再搬出各種理由施壓，譬如說廣東話不利中文教育、廣東話不利經濟競爭，陸續有學校轉用普通話授課。有如倒退到兩個世紀以前，英國對威爾斯語的態度。教育局長楊潤雄去年便警告，全世界中文的未來發展都以普通話為主，質疑用廣東話學中文沒有前途。

在聯合國教科文組織的瀕危語言名單上，約 144 種屬於中文的少數語言，24 種瀕臨滅絕，其中包括清朝官話滿語。究竟廣東話會否步這些語言後塵，成為瀕危的語言之一？

瀕危語言計劃（Endangered Language Project）研究員 Gary Holton 認為，現時廣東話社群遍及世界各地，廣東話會否就此絕跡確實令人懷疑，但他認為香港人的疑慮不無道理。「語言要存活下來，不僅是計算使用人數多寡。究竟它是否用於教育？是否用於商業活動？抑或只可以在家中使用？如果政策根本不支持這種語言，即使使用人數夠多，語言同樣陷入困境。」

好多語言消失都係汰弱留強，有各自消失因素。

但好明顯廣東話有本身嘅歷史同文化內涵，
聲韻，文法，字義等等理解性實用性藝術性。。。。。。冇一樣嘢比普通話差。

以前民國打輸咗因爲政治因素，宜家又更加因為政治迫害。。。。。。

好地地，回歸前教育兩文三語政策，令當時社會環境，文化產業，造就幾多兩文三語優勢，人材，作品，其他國家嘅人都會識欣賞下推崇下，俾返廣東話一席位。

偏偏自己人打壓自己語言，下次文革不遠矣。

有咩本土電影推介?

無人知？

其實有無想過
已經唔係支唔支持電影問題
而係個文化自殺緊

就係自殺緊先要支持，同埋依家仲有好有心嘅香港電影制作

先唔講幫助大唔大
你睇吓個post
啲人連理都唔想理

都未講改變風氣 習慣

真金白銀支持一定能夠有最大影響力，所以呢個post要推

做咗好多年
最新推介當然係《淪落人》

有無人知啊sa嗰套叫咩名？

非分熟女

落咗畫未？

未

咁遲啲去睇

睇香港電影不如睇澳門微辣

點解？

淪落人
舊年嘅翠絲都唔錯
唔知有碟未

咁我相信十套入面會有一套啱你睇嘅

啱唔啱睇係其中一個原因啦
個人認為核心問題係 人性 同風氣

語言承載文化 透過不同同媒介 可以推廣到文化
娛樂文化不止於 電影 如 音樂 youtube影片 漫畫 等等都可以

但樓價高
加上人性貪婪

變相 減少好多不必要支出
甚至透過 非正式手段 以較少付出（or沒有？） 獲得一些東西

係大部份人都唔願意付出情況下 再加上外來競爭
香港文化產業冇位企

音樂 電影 漫畫 全線收皮

最慘係 唔單止唔願意付出 而更加唔想你有收入

例如 某些youtuber 整donation or subscribe 會比人屌
又或者 網上提供 免費服務 但有廣告又會比人屌

直頭當人係義工

邊個傻西 仲會想服務 廣東話社群
9成都本住 老馮心態

總之就係想零付出 零收益 邊個想同你地玩？

要想支持香港文化 買飛睇戲係好事
但更重要 應該建立輿論 重建風氣

但變相 等同 要與社會主流為敵
其實我自己睇唔到咩希望 不過樓主加油

而我.... 已經計劃離開了

（淺談香港人既缺點同問題

23頁 今日分享過 類似睇法 你有興趣可以睇睇 不過內容差不多）